% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={8},titre={Relations binaires, exercices (Correction)},mois=Avril,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH08 - Relations binaire - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj3,CodeDebut=\medskip]%exo1
\textbf{\large -- Partie A --}

\begin{enumerate}
	\item Les éléments qui sont en relation sont $a \,\mathscr{R}\, b$ ; $b \,\mathscr{R}\, c$ ; $c \,\mathscr{R}\, d$ ; $b \,\mathscr{R}\, d$ et $d \,\mathscr{R}\, b$.
	\item La relation $\mathscr{R}$ n'est pas réflexive car aucun élément n'est en relation avec lui-même.
	\item La relation $\mathscr{R}$ n'est pas symétrique, car par exemple $a \,\mathscr{R}\, b$ sans avoir $b \,\mathscr{R}\, a$.
	\item La relation $\mathscr{R}$ n'est pas transitive, car par exemple $a \,\mathscr{R}\, b$ et $b \,\mathscr{R}\, c$ sans pour autant avoir $a \,\mathscr{R}\, c$.
	\item \og \textcolor{red}{R} \fg{} : il faut rajouter une boucle sur chaque élément.
	\item \og \textcolor{blue}{S} \fg{} : il faut ajouter \og retour \fg{} dès qu'on a un \og aller \fg. Il faut donc rajouter $b \,\mathscr{R}\, a$ et $c \,\mathscr{R}\, b$ et $d \,\mathscr{R}\, c$.
	\item \og \textcolor{purple}{T} \fg{} : quand deux flèches se suivent, il faut ajouter la \og directe \fg{}. Il faut donc rajouter $a \,\mathscr{R}\, c$ et $a \,\mathscr{R}\, d$ et $c \,\mathscr{R}\, b$ et $b \,\mathscr{R}\, b$ et $d \,\mathscr{R}\, d$.
	\item En ajoutant les \og boucles \fg{} puis les \og retours \fg{} puis les \og directes \fg{}, on constate que tous les éléments sont reliés à eux-mêmes et aux trois autres (16 flèches au total !), on obtient une \og \textcolor{orange}{RTS} \fg{}, soit une relation d'équivalence.
\end{enumerate}

\begin{Centrage}
	\begin{tikzpicture}[x=0.45cm,y=0.45cm]
		\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=0.4cm,inner sep=1pt,font=\large\sffamily}}
		\tikzset{arete/.style={thick}}
		\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
		\clip (-1.8,-1.8) rectangle (6.8,5.8) ;
		\node[sommet] (A) at (0,4) {\strut a}; \node[sommet] (B) at (0,0) {\strut b};
		\node[sommet] (C) at (5,0) {\strut c}; \node[sommet] (D) at (5,4) {\strut d};
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (A)--(B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (B)--(C) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (C)--(D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (B) to[bend left=25] (D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (D) to[bend left=25] (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex,red] (A) to [out=90,in=180,loop,looseness=6] (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex,red] (B) to [out=-90,in=180,loop,looseness=6] (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex,red] (C) to [out=-90,in=0,loop,looseness=6] (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex,red] (D) to [out=90,in=0,loop,looseness=6] (D) ;
		\draw (2.5,-1) node[font=\large] {$\mathscr{R}$ + \og \textcolor{red}{R} \fg} ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{0.1cm}
	\begin{tikzpicture}[x=0.45cm,y=0.45cm]
		\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=0.4cm,inner sep=1pt,font=\large\sffamily}}
		\tikzset{arete/.style={thick}}
		\tikzset{arrowinside/.style 2  args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
		\clip (-1.8,-1.8) rectangle (6.8,5.8) ;
		\node[sommet] (A) at (0,4) {\strut a}; \node[sommet] (B) at (0,0) {\strut b};
		\node[sommet] (C) at (5,0) {\strut c}; \node[sommet] (D) at (5,4) {\strut d};
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (A)--(B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (B)--(C) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (C)--(D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (B) to[bend left=25] (D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (D) to[bend left=25] (B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},blue] (B) to[bend left=15] (A) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},blue] (C) to[bend left=15] (B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},blue] (D) to[bend left=15] (C) ;
		\draw (2.5,-1) node[font=\large] {$\mathscr{R}$ + \og \textcolor{blue}{R} \fg} ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{0.1cm}
	\begin{tikzpicture}[x=0.45cm,y=0.45cm]
		\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=0.4cm,inner sep=1pt,font=\large\sffamily}}
		\tikzset{arete/.style={thick}}
		\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
		\clip (-1.8,-1.8) rectangle (6.8,5.8) ;
		\node[sommet] (A) at (0,4) {\strut a}; \node[sommet] (B) at (0,0) {\strut b};
		\node[sommet] (C) at (5,0) {\strut c}; \node[sommet] (D) at (5,4) {\strut d};
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (A)--(B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (B)--(C) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (C)--(D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (B) to[bend left=25] (D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (D) to[bend left=25] (B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},purple] (A) to[bend left=15] (C) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},purple] (A) to[bend left=15] (D) ;
		\draw[arete,->,>=latex,purple] (B) to [out=-90,in=180,loop,looseness=6] (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex,purple] (D) to [out=90,in=0,loop,looseness=6] (D) ;
		\draw (2.5,-1) node[font=\large] {$\mathscr{R}$ + \og \textcolor{purple}{T} \fg} ;
	\end{tikzpicture}
	\hspace{0.1cm}
	\begin{tikzpicture}[x=0.45cm,y=0.45cm]
		\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=0.4cm,inner sep=1pt,font=\large\sffamily}}
		\tikzset{arete/.style={thick}}
		\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
		\clip (-1.8,-1.8) rectangle (6.8,5.8) ;
		\node[sommet] (A) at (0,4) {\strut a}; \node[sommet] (B) at (0,0) {\strut b};
		\node[sommet] (C) at (5,0) {\strut c}; \node[sommet] (D) at (5,4) {\strut d};
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (A) to[bend left=15] (B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (B) to[bend left=15] (C) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (C) to[bend left=15] (D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (B) to[bend left=15] (D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1}] (D) to[bend left=15] (B) ;
		%RTS
		\draw[arete,->,>=latex,orange] (A) to [out=90,in=180,loop,looseness=6] (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex,orange] (B) to [out=-90,in=180,loop,looseness=6] (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex,orange] (C) to [out=-90,in=0,loop,looseness=6] (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex,orange] (D) to [out=90,in=0,loop,looseness=6] (D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},orange] (A) to[bend left=15] (C) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},orange] (A) to[bend left=15] (D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},orange] (B) to[bend left=15] (A) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},orange] (C) to[bend left=15] (B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},orange] (D) to[bend left=15] (C) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},orange] (C) to[bend left=15] (A) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{1},orange] (D) to[bend left=15] (A) ;
		\draw (2.5,-1) node[font=\large] {$\mathscr{R}$ + \og \textcolor{orange}{RTS} \fg} ;
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}

\textbf{\large Partie B}

\begin{enumerate}
	\item On a $2,4 \,\mathscr{R}\, 4,2$ car $2,4 \neq 4,2$ et $2 \times 2,4+4,2=9 \in \N$.
	
	Par contre $2,4$ n'est pas en relation avec $4,8$ car ni $\lfloor2,4\rfloor=\lfloor4,8\rfloor$ ni $2 \times 2,4+4,8 \in \N$.
	\item On a :
	\begin{itemize}
		\item $4,2 \,\mathscr{R}\, 4,8$ et $4,8 \,\mathscr{R}\, 4,2$ car $\lfloor4,2\rfloor=\lfloor4,8\rfloor$ ;
		\item $3,1 \,\mathscr{R}\, 4,8$ car $2 \times 3,1 + 4,8 = 11 \in \N$ ;
		\item $4,8 \,\mathscr{R}\, 2,4$ car $2 \times 4,8 + 2,4 = 12 \in \N$.
	\end{itemize}
	\item On peut proposer la représentation :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[x=0.75cm,y=0.75cm]
			\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=0.4cm,inner sep=1pt,font=\large\sffamily}}
			\tikzset{arete/.style={thick}}
			\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
			\node[sommet] (A) at (0,4) {\strut \small $3,1$}; \node[sommet] (B) at (0,0) {\strut \small $4,8$};
			\node[sommet] (C) at (5,0) {\strut \small $2,4$}; \node[sommet] (D) at (5,4) {\strut \small $4,2$};
			\draw[arete,arrowinside={0.5}{1.5}] (A)--(B) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.5}{1.5}] (B)--(C) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.5}{1.5}] (C)--(D) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.5}{1.5}] (B) to[bend left=25] (D) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.5}{1.5}] (D) to[bend left=25] (B) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	\item Le graphe est le \textbf{même} que celui de la partie A, donc la relation $\mathscr{R}$ n'est ni réflexive ni symétrique ni transitive !
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\newpage

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj4]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On complète le tableau en utilisant la définition de $\mathscr{R}$ :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,stretch=1.25,width=16cm,colspec={Q[m,l]*{9}{X[m,c]}},column{1}={bg=lightgray!50}}
			Som. $x$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
			Som. $y$ tels que $x \,\mathscr{R}\, y$ & 123 & 123& 123& 45& 45& 6& 78& 78& 9\\
		\end{tblr}
	\end{Centrage}
	
	\item Tout élément de $\mathscr{S}$ est en relation avec lui-même d'après la partie « $x  = y$ » de la définition, donc $\mathscr{R}$ est réflexive.
	\item Si $x \,\mathscr{R}\, y$ alors $y \,\mathscr{R}\, x$ d'après la partie « [\ldots]  de $x$ à $y$ (ou de $y$ à $x$) [\ldots] » de la définition donc $\mathscr{R}$ est symétrique.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Dans le cas où \og $x=y=z$ \fg, il est évident que $(x \,\mathscr{R}\, y \land y \,\mathscr{R}\, z) \Rightarrow x \,\mathscr{R}\, z$.
		\item Dans le cas où \og $(x=y)$ ou $(y=z)$ ou $(z=x)$ \fg, il est également évident que $(x \,\mathscr{R}\, y \land y \,\mathscr{R}\, z) \Rightarrow x \,\mathscr{R}\, z$.
		\item On étudie les (éventuels cas) où les trois sommets $x$, $y$ et $z$ sont différents :
		%
		\begin{itemize}
			\item $(1 \,\mathscr{R}\, 2 \land 2 \,\mathscr{R}\, 3)$ est vrai, et on a aussi $1 \,\mathscr{R}\, 3$ donc $\checkmark$
			\item $(1 \,\mathscr{R}\, 3 \land 3 \,\mathscr{R}\, 2)$ est vrai, et on a aussi $1 \,\mathscr{R}\, 2$ donc $\checkmark$
			\item $(2 \,\mathscr{R}\, 1 \land 1 \,\mathscr{R}\, 3)$ est vrai, et on a aussi $2 \,\mathscr{R}\, 3$ donc $\checkmark$
			\item $(2 \,\mathscr{R}\, 3 \land 3 \,\mathscr{R}\, 1)$ est vrai, et on a aussi $2 \,\mathscr{R}\, 1$ donc $\checkmark$
			\item $(3 \,\mathscr{R}\, 1 \land 1 \,\mathscr{R}\, 2)$ est vrai, et on a aussi $3 \,\mathscr{R}\, 2$ donc $\checkmark$
			\item $(3 \,\mathscr{R}\, 2 \land 2 \,\mathscr{R}\, 1)$ est vrai, et on a aussi $3 \,\mathscr{R}\, 1$ donc $\checkmark$
		\end{itemize}
		\item On vient de démontrer que $\mathscr{R}$ était Réflexive/Symétrique/Transitive, il s'agit donc d'une relation d'équivalence.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{NB} : le graphe de cette relation $\mathscr{R}$ est 

\begin{Centrage}
	\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm]
		\tikzset{sommet/.style={draw=blue!50!black,circle,thick,minimum size=8pt,font=\LARGE\sffamily},text=blue!50!black}
		\tikzset{arete/.style={thick,red!50!black}}
		\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
		%sommets
		\node[sommet] (A) at (0,0) {\strut 1};
		\node[sommet] (B) at (3,0) {\strut 2};
		\node[sommet] (C) at (1.5,{3*sqrt(3)/2}) {\strut 3};
		\node[sommet] (D) at (6,0) {\strut 4};
		\node[sommet] (E) at (6,{3*sqrt(3)/2}) {\strut 5};
		\node[sommet] (F) at (9,{3*sqrt(3)/4}) {\strut 6};
		\node[sommet] (G) at (12,0) {\strut 7};
		\node[sommet] (H) at (12,{3*sqrt(3)/2}) {\strut 8};
		\node[sommet] (I) at (15,{3*sqrt(3)/4}) {\strut 9};
		%1/2/3
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to [out=180,in=-90,loop,looseness=6] (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to [out=0,in=-90,loop,looseness=6] (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to [out=45,in=135,loop,looseness=6] (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to [bend left=15] (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to [bend left=15] (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to [bend left=15] (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to [bend left=15] (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to [bend left=15] (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to [bend left=15] (B) ;
		%4/5
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to [out=-45,in=-135,loop,looseness=6] (D) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (E) to [out=45,in=135,loop,looseness=6] (E) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to [bend left=15] (E) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (E) to [bend left=15] (D) ;
		%6
		\draw[arete,->,>=latex] (F) to [out=45,in=135,loop,looseness=6] (F) ;
		%7/8
		\draw[arete,->,>=latex] (G) to [out=-45,in=-135,loop,looseness=6] (G) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (H) to [out=45,in=135,loop,looseness=6] (H) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (G) to [bend left=15] (H) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (H) to [bend left=15] (G) ;
		%9
		\draw[arete,->,>=latex] (I) to [out=45,in=135,loop,looseness=6] (I) ;
		%sep
		\draw[very thick,gray,dashed] (4.5,-1.5)--(4.5,{3*sqrt(3)/2+1.5}) ;
		\draw[very thick,gray,dashed] (7.5,-1.5)--(7.5,{3*sqrt(3)/2+1.5}) ;
		\draw[very thick,gray,dashed] (10.5,-1.5)--(10.5,{3*sqrt(3)/2+1.5}) ;
		\draw[very thick,gray,dashed] (13.5,-1.5)--(13.5,{3*sqrt(3)/2+1.5}) ;
	\end{tikzpicture}
\end{Centrage}
\end{EnvtExo}

\end{document}